%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.0cm]{geometry}

\usepackage{booktabs}

\title{Statistiques\\Variations}
\date{}
\classe{2\up{de}}
\dsnum{DS 5 --- Blanc}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}
  Afin d'améliorer la qualité de son service, un magasin a étudié le temps d'attente en caisse pendant une journée. Sur 234 clients, il a obtenu :
  \begin{itemize}
    \item un temps minimum d'attente de 0 minutes, un temps maximum de 22 minutes ;
    \item un premier quartile de 3 minutes, un troisième quartile de 8,5 minutes ;
    \item une médiane de 5,5 minutes.
  \end{itemize}
  
  Complétez les phrases suivantes (plusieurs réponses sont parfois possibles).

  \begin{enumerate}
    \item Environ \blanc{25} \% des clients ont attendu moins de 3 minutes.
    \item Aucun client n'a attendu plus de \blanc{25} minutes.
    \item Environ les trois quarts des clients ont attendu moins de \blanc{8,5} minutes.
    \item Environ la moitié des clients ont attendu entre \blanc{3} et \blanc{8,5} minutes.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  \begin{em}
    Dans cet exercice, vous pouvez faire tous les calculs à la calculatrcie, sans justification.
  \end{em}

  On souhaite comparer deux machines qui découpent automatiquement des boules de pâte à pain.

  On a réglé la machine $A$ sur \SI{100}{g}, et on a pesé 100 boules de pâte qu'elle a fabriquées. On a obtenu les poids suivants (arrondis à \SI{5}{g} près).
  \begin{center}
    \begin{tabular}{lcccccccc}
      \toprule
      Poids (g) & 80 & 85 & 90 & 95 & 100 & 105 & 110 & 115 \\
      \midrule
      Effectif & 2 & 9 & 15 & 18 & 22 & 20 & 8 & 6 \\
      \bottomrule
    \end{tabular}

    \emph{Lecture : 9 boules de pâte mesuraient (environ) \SI{85}{g}.}
  \end{center}

  De plus, on sait que pour 100 boules produites par la machine $B$, la moyenne est \SI{101}{g}, et l'écart-type \SI{15,2}{g}.

  \begin{enumerate}
    \item
  \begin{enumerate}
    \item Calculer la moyenne et l'écart-type du poids des boules produites par la machine $A$.
    \item Comparer les deux machines.
  \end{enumerate}
    \item Une boulangère souhaite acheter l'une des machines. Elle affirme que le poids moyen l'intérèsse assez peu, mais qu'elle veut que la machine produise des boules très règulières. Quelle machine lui conseillez-vous ? Justifier.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Questions de cours]~
  \begin{enumerate}
    \item Dresser le tableau de variations de la fonction carré.
    \item Dresser le tableau de variations de la fonction inverse.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\vfill\hfill\emph{Tournez la page…}
\pagebreak

\begin{exercice}
On considère une fonction $f$, donc on connait le tableau de variations suivant.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=2]{$x$/1,$f(x)$/2}
{$-2$,$0$,$5$,$8$}
\tkzTabVar{-/-1 , +/4, -/0, +/3}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Compléter chacune des expressions suivantes avec l'un des trois symboles \fbox{$<$}, \fbox{$>$}, ou \fbox{?} (s'il manque des informations pour répondre à la question).
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $f(3) \ldots f(4)$
\item $f(-2) \ldots f(7)$
\item $f(3) \ldots f(6)$
\item $f(-1) \ldots 5$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\item Compléter les phrases suivantes.
\begin{enumerate}
\item Le maximum de la fonction $f$ est \ldots.
\item Le minimum de la fonction $f$ sur l'intervalle $\left[0; 7\right]$ est \ldots{}. Il est atteint pour $x=\ldots$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Dans cet exercice, toutes les longueurs sont données en centimètres.

\begin{multicols}{2}
Étant donné un nombre $x$ compris entre 0 et 6, on considère la figure suivante : $ABCD$ est un carré de côté 6, et $M$ et $N$ sont des points des segments $[AB]$ et $[AD]$ tels que $AM=DN=x$.

On souhaite étudier comment varie l'aire du triangle $ANM$ en fonction de $x$.

\columnbreak

\begin{center}\begin{tikzpicture}[scale=0.7, ultra thick]
\coordinate (A) at (0, 0);
\coordinate (B) at (6, 0);
\coordinate (C) at (6, 6);
\coordinate (D) at (0, 6);
\coordinate (M) at (2, 0);
\coordinate (N) at (0, 4);
\draw (A) node[below left]{$A$};
\draw (B) node[below right]{$B$};
\draw (C) node[above right]{$C$};
\draw (D) node[above left]{$D$};
\draw (M) node[below]{$M$};
\draw (N) node[left]{$N$};
\draw (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- cycle;
\draw[fill=lightgray] (N) -- (M) -- (A) -- cycle;
\draw ($.5*(N)+.5*(D)$) node[left]{$x$};
\draw ($.5*(C)+.5*(D)$) node[above]{$6$};
\draw ($.5*(A)+.5*(M)$) node[below]{$x$};
\end{tikzpicture}\end{center}
\end{multicols}

On définit la fonction $A$ sur $[0;6]$ par : $A(x)$ est l'aire du triangle $ANM$, en cm\up{2}, pour une valeur $x$ donnée.
\begin{enumerate}
\item Exprimer la longueur $AN$ en fonction de $x$, puis montrer que $A(x)=-\frac{x^2}{2}+3x$.
\item On a tracé ci-contre la courbe de la fonction $A$.

 Répondre aux questions suivante par lecture graphique, en laissant apparents les traits de construction.
\begin{enumerate}
\item Pour quelle valeur de $x$ l'aire est-elle maximale ? Quelle est alors sa valeur ?
\item Résoudre $A(x)\geq3$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ultra thick,scale=1.7]
\tikzset{coordonnees/.style={text opacity=1,color=black,fill=white,opacity=.7}};
\draw[dotted, gray, step=0.25] (0, 0) grid (6, 5);
\draw[gray] (0, 0) grid (6, 5);
\draw[->] (0, 0) -- (6, 0);
\draw[->] (0,0) -- (0,5);
\draw(0, 0) node[below left]{0};
\draw[domain=0:6,smooth,blue] plot ({\x},{-0.5*\x*\x+3*\x});
\foreach \x in {1, ..., 6} {
\draw (\x, 0) node[coordonnees,below]{$\x$};
}
\foreach \y in {1, ..., 5} {
\draw (0, \y) node[coordonnees,left]{$\y$};
}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{exercice}

\end{document}
